_2\. 利奥一世于461年去世，他的基业在罗马。使徒彼得的第一座修道院。拉丁大道上的圣斯蒂芬大教堂；1857 年发现。 希拉鲁斯教皇，塞维鲁皇帝。安特米乌斯皇帝。他进入罗马。希拉鲁斯的圣礼_。

同年 11 月 10 日，教皇利奥也在经历了二十一年可怕的光辉教皇生涯后去世；他是一位伟大的司铎，罗马人对他的记忆理所当然是神圣的；他是传说中的阿提拉城的救世主，是盖塞里奇掠夺苦难的缓解者，他果敢睿智，意志坚强，能言善辩，博学多才，是一位真正的主教，也是罗马教会历史上有史以来第一位伟大的教皇。他以毫不留情的严酷态度战胜了摩尼教、普利西里教和伯拉纠派，并在罗马使节首次主持的卡尔西顿宗教会议（451 年）上战胜了欧迪奇的基督一性异端。他使伊利里亚和高卢顽抗的主教们服从于使徒彼得的至高无上的地位，他实际上将这一地位确立为一种教义，并通过帝国法令予以确认。他的著作（他的布道集和书信集很多）仍然带有杰罗姆、奥古斯丁和保利努斯时代的影子，而这在他的继任者的作品中已经找不到了。利奥是第一位被安葬在圣彼得大教堂前庭的教皇，感激之情溢于言表的教会将 "伟大 "之名送给了这位使徒座堂教义至高无上的创始人。

罗马几乎没有他的纪念碑留存下来。在汪达尔人的劫掠之后，他努力修复失去的教堂；他装饰了拉特兰、圣彼得和圣保罗的护民官；他在梵蒂冈建立了第一座圣约翰和保罗修道院。如果说这位热心的主教似乎增加了修道院的数量，那么他也确实控制了这座人口已经过于稀少的城市的独身主义，他命令任何处女在四十岁之前都不得戴面纱。为了纪念科尼利厄斯主教，他在阿皮亚大道上的卡利斯图斯墓园修建了一座大殿，他虔诚的朋友、阿尼西亚家族的德米特里阿斯将自己在拉丁大道附近、距离城门三英里处的美丽庄园送给了他，让他在那里为圣斯蒂芬修建一座教堂。后来的朝圣书籍中也提到过这座教堂；但它在中世纪消失了，直到 1857 年底，在拉丁大道的挖掘工作中才发现了大教堂的痕迹；一块大理石碑文证明，利奥失落的教堂已经找到。

461 年 11 月，萨德-希拉路斯（Sarde Hilarus）登上了彼得的宝座，而凯撒的宝座则被里基默（Rikimer）的儿子卢西恩-利比乌斯-塞维鲁（Lucian Libius Severus）所取代。他的统治从 461 年 11 月 19 日一直持续到 465 年秋天，当时叱咤风云的大臣已经对他厌倦了。在日耳曼雇佣军和巨额财富的支持下，在一群心甘情愿、又怕又恨的人的包围下，里基默独自统治了近两年；他篡夺了皇权，但却不敢发动政变结束罗马帝国，也不敢将皇帝授予他的帕特里西乌斯头衔换成国王头衔。相反，在这场帝国的殊死搏斗中，元老院仍然表现出了爱国的勇气。罗马元老们的身躯仍是支撑这个摇摇欲坠的国家的唯一力量；仍有像根纳迪乌斯-阿维努斯（Gennadius Avienus）和卡西纳-巴西利乌斯（Caecina Basilius）这样声名显赫的人，"在元老院的杰出合唱团中，他们可以被视为仅次于紫色统治者的王子"。西多尼乌斯如是说，但他补充道，"如果不考虑军队的特权的话"。显然，元老院对里基默尔进行了激烈的抵抗，由于罗马政府在利奥一世皇帝那里找到了一个强大的保护者，这个外国人更无法打破这种抵抗。西方帝国不可逆转地解体了，它的非意大利行省被日耳曼人、勃艮第人、弗兰肯人、西哥特人和汪达尔人永久占领，而罗马则越来越无能，这使得君士坦丁堡成为帝国的真正首脑。君士坦丁堡较好的皇帝们可能认为他们有责任维护帝国的统一和不可分割性，将衰落的意大利视为帝国的一个省，防止日耳曼部落在那里称王称霸。罗马民族政党本身也要求希腊皇帝保护帝国的合法权力。

塞维鲁死后，罗马皇位空缺了一年多，Rikimer 不仅不得不承认元老院正在与利奥商议推举新皇帝，还不得不忍受希腊人当选。利奥承诺他将接受新奥古斯都的女儿为妻，这才安抚了他。新当选的安特米乌斯是东方最早的元老之一，他的丈夫是马尔西安皇帝的女儿尤菲米娅。利奥派他的门徒带着华丽的礼仪和军队般的随从前往罗马。在元老院、人民和军队的接见下，他来到了门前三千米的不知名的布隆托塔遗址，并于 467 年 4 月 12 日在那里接受了帝国的尊严。随后，他进入了这座城市，这座城市满怀期待地欢迎这位希腊王子。里基默本人很快就与帝国公主举行了婚礼，当时担任高卢各省演说家的西多尼乌斯出席了婚礼。正如宫廷诗人今天所表达的那样，整个城市都沉浸在欢乐的海洋中；在所有的剧院、菜市场、市政厅、论坛、神庙和文法学校里，人们都在吟诵着一年一度的婚礼诗歌。所有的公务都停止了，宫廷也放假了，所有严肃的事情都被喧闹的场面淹没了。即使是当时的罗马，也给高卢人西多尼乌斯留下了国际大都会的印象；甚至在他自己的世纪，他也称罗马为：法律的故乡、科学的学府、尊贵的法庭、世界的顶峰和自由的祖国，在这里，只有野蛮人和奴隶才觉得自己是外国人。在这位高卢诗人的描述中，罗马最后一次披上了古代辉煌的节日盛装；至少我们认识到，古代的公共福利和娱乐机构都还没有消亡，即使人民的生活以越来越小的形式呈现出来。西多尼乌斯在 1 月 1 日朗诵了他关于安特米乌斯的《潘尼吉利库斯》；他是一个平淡无奇的谄媚者，继续扮演着比克劳迪安更糟糕的角色，但比后者更幸运的是，他因其乏味的诗句而获得了罗马行政长官的职位。三年后，他选择成为克莱蒙的主教。

在安特米乌斯登基的节日中，历史学家们惊奇地强调了一个节日，那就是异教徒庆祝卢珀卡利亚节（Luperkalia）的活动；因为按照古代习俗，罗马的基督徒真的会在二月在皇帝和教皇的注视下庆祝这个节日。我们甚至会看到这种奇怪的异教残余在二十年后出现在罗马，然后转变成基督教的形式。顺便提一下，罗马神职人员发现有机会怀疑新皇帝的正统性；他们在希腊人安特米乌斯及其追随者中发现了异端观点和异教徒菲罗忒斯；神职人员和皇帝之间可能会爆发教义裂痕；教皇要求在罗马镇压拜占庭教义。

安特米乌斯在与汪达尔人的战争中耗尽了国库，而教皇希拉鲁斯却花费巨资装饰教堂。如果我们相信他的献礼目录的话，那么不断接受皇帝和私人馈赠的教堂尽管遭受了劫掠，却仍拥有大量黄金。这是完全可以理解的；野蛮人抢劫了教堂，但他们的财产还在，而且因为这些财产数量巨大，所以并不缺乏收入。罗马教会已经获得了君士坦丁堡宗主教和亚历山大宗主教都不曾拥有的术语地产。它是基督教中最富有的教会。希拉鲁斯捐赠了拉特兰教堂、圣彼得教堂、圣保罗教堂和圣劳伦斯教堂中最珍贵的珠宝，汪达尔人的抢劫被这些珠宝所取代，我们的想象力被艺术品的名称或形状所激发，想象艺术家们自己在衰落的罗马。在诸神和雕塑家衰落之后，艺术似乎在五世纪进入了珠宝商、矿石铸造商和马赛克工人的作坊。各种形状的器皿、灯具和烛台、金鸽和十字架都是用坚硬的金属制成的，野蛮得过分，并用宝石加以装饰；祭坛上铺满了金银；洗礼喷泉上装饰着银鹿；忏悔室上方竖立着金色的拱门，拱门由玛瑙柱支撑，周围环绕着一只金色的羔羊。当罗马如此贫穷和衰败的时候，教堂里的珍宝却在熠熠生辉，无力为汪达尔人的战争装备海陆军的人们看到大教堂里摆满了金银珠宝。
